\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\author{Jose Luis Gargallo Gaona}

\title{Practica 12 Redes Neuronales}
\author{Jose Luis Gargallo Gaona }
\date{05 Noviembre 2018}

\raggedbottom
\begin{document}

\maketitle
\section{Introducción}
Se presenta un ensayo sobre una solución de la manera en cómo se podrían reconocer figuras de lego mediante el uso de una neurona.
\\\\
En clase se realizo la entrega de 5 piezas de material didáctico con el cual vamos a trabajar, este matrial se trata de los robots de Lego, o tambien conocido como legos. El trabajo que tenemos que realizar es que debíamos imaginar cómo se podría modelar una neurona que fuera capaz de reconocer dichas figuras.
\\\\
El reconocimiento de formas o figuras no es algo extraño en el campo de Inteligencia Artificial, ya que en la actualidad es una area donde cada día existen mas investigaciones así como proyectos. Una area que con la evolucion de la tecnologia va evolucionando y siendo mas utilizada en distintos campos, pero también hay áreas de aplicación. En efecto, estos procesos de la IA se aplican en los sistemas reales en una gran variedad de ramas y problemas:

\begin{itemize}
\item Gestión y control: Análisis inteligente, fijación de objetivos.
\item Fabricación: Diseño, planificación, programación, monitorización, control, gestión de proyectos, robótica simplificada y visión computarizada.
\item Educación: Adiestramiento práctico, exámenes y diagnóstico.
\item Ingeniería: Diseño, control y análisis.
\item Equipamiento: Diseño, diagnóstico, adiestramiento, mantenimiento, configuración, monitorización y ventas.
\item Cartografía: Interpretación de fotograf ías, diseño, resolución de problemas cartográficos.
\item Profesiones: Abogacía, medicina, contabilidad, geología, química.
\item Software: Enseñanza, especificación, diseño, verificación, mantenimiento.
\item Sistemas de armamento: Guerra electrónica, identificación de objetivos, control adaptativo, proceso de imágenes, proceso de señales.
\item Proceso de datos: Educación, interfase en lenguaje natural, acceso inteligente a datos y gestores de bases de datos, análisis inteligente de datos.
\item Finanzas: Planificación, análisis, consultoría.
\end{itemize}

\section{Planteamiento}
En base a algunos textos y videos observados sobre el reconocimiento de formas mediante el uso de Inteligencia Artificial se pudo observar que en uno de los trabajos, el autor creo una plantilla para que la cámara pudiera hacer un enfoque más preciso y su algoritmo trabajara de forma más óptima. 

En la siguiente imagen se muestra una regla empleada en el trabajo.
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{001.jpg}
\caption{Regla forence para auxiliar en la lectura de altura y largo.} \label{white}
\end{figure}
\\\\
Dicha plantilla se diseñó con la finalidad de clasificar el área de la figura (es decir, la base y la altura).
\\\\
Posteriormente creó un soporte para ajustar una cámara de alta resolución apuntando al fondo donde se colocaron las reglas periciales como base para poder hacer las pruebas correspondientes para que el sistema detectara una altura y un largo aproximado, lo cual iba a ser crucial para poder reconocer latas defectuosas en el sistema (ya que ese era su objetivo).
\\\\
En la siguiente figura se muestra una base parecida a la del proyecto.
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{002.jpg}
\caption{Base para colocar un microscopio digital} \label{white}
\end{figure}
\\\\
Otro material que utilizamos fue un sensor óptico. 
\\\\

¿Porque un sensor óptico? Un sensor óptico o también llamado fotoeléctrico es capaz de detectar una presencia o algún objeto a distancia, a travez del cambio de intensidad de luz. Debido a que estos dispositivos se basan en la cantidad de luz detectada o reflectividad de los objetos, es posible detectar casi todos los tipos de materiales, por ejemplo. Vidrio, metal, plástico, madera y líquidos.
\\\\
¿Como funcionan? Estos componentes requieren la participación de un emisor y un receptor, el emisor se encarga de enviar una señal en forma de luz y el receptor esta encargado de detectar ese haz de luz enviado por el emisor.
\\\\
Existen sensores que utilizan como emisor la luz natural y de receptor una fotoresistencia.  Pero debido a que en este tipo de sensores es fácil alterar su funcionamiento con alguna fuente de luz distinta a la prevista. Se utilizan principalmente  para activar o desactivar lamparas de alumbrado.
\\\\
En la siguiente imagen se muestra el funcionamiento del sensor óptico.
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{001.png}
\caption{Sensor óptico.} \label{white}
\end{figure}
\section{Infaestructura}
El objetivo de contar con dicha estructura es que podamos tener un reconocimiento de objetos lo más preciso para evitar tener errores generados por desenfoque o por movimiento de la cámara; ya que al tratarse de visión artificial entendemos los siguientes puntos como "ruido" dentro del tratamiento de las imágenes y lo cual nos generarían muchos problemas que debemos evitar en la medida de lo posible para no tener que estar manipulando el código en exceso:
\begin{itemize}
	\item
		Variaciones de fondo.
	\item
		Movimiento de la cámara.
	\item
		Distancias de captura de foto distinta.
	\item
		Diferencias de luz.
\end{itemize}
\newpage
Se busca poder tener una cuadricula así; la que desde mi punto de vista, permita tener un mejor detalle de las imágenes a ingresar que son las siguientes:
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.08]{1.jpg}
\caption{Figuras para el reto.} \label{white}
\end{figure}
\\\\
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.08]{2.jpg}
\caption{Figuras para el reto desde otro punto de vista.} \label{white}
\end{figure}
\\\\
\newpage
Otra manera en como empezamos analizar las figuras, fue haciendo una clasificacion sobre como estaban contrucidad y los elementos que tenia cada figura. Para poder realizar esta clasifcación toco analizar cada pieza, ver cuales eran los elementos mas importantes y cual era la relacion que tenian respecto a las demas figuras.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Bloque & Amarillo & Rectangulo & 4 Circulos & Esquinas & Solido \\\\ \hline
Flor & Rosa & Figura & Circulo & Circ. Interior & Solido \\ \hline
Trave & Blanco & Rectangulo & Circulo & Cont. Redondo & Solido \\ \hline
Seño & Negro & Circulo & 2 Cruces & Nada & Plastico \\  \hline
Polea & Gris & Circulo & Circ. Interior & Ranura Interna & Solido \\  \hline
\end{tabular}
\caption{Clasificacion de las figuras.}
\label{tabla:sencilla2}
\end{table}

Con esto podría simplificarse el trabajo basados en el proyecto del reconocimiento de latas defectuosas; el cual utiliza los parámetros de altura y longitud, permite saber que lata está en mal estado y cual está en buen estado (además de otros detalles que podrían considerarse más delante), y que para este caso permita poder saber desde un primer plano que figura es la que estamos reconociendo. Es decir; con el largo y alto de la figura, tenemos las primeras dos entradas para la neurona. Y con este paso ya se puede comenzar a pensar en el modelado de la red neuronal.
\\\\
Una hipótesis basada en la anterior arquitectura física seria poder identificar las figuras de forma más clara y que podría usarse algoritmos de tratamiento de la imagen como transformaciones a escalas de grises, luego a binarización de las imágenes para obtener patrones con el menor ruido posible que puedan ser comparables con una base de patrones de figuras que permitan un mejor entrenamiento; ya que las formas geométricas de las figuras de lego son parecidas a las letras de un alfabeto, y por esta razón pueden ser comparadas con un base de conocimiento para entrenar a la neurona.
\\\\
Continuando con la hipótesis de que ya logramos el filtrado de las imágenes de las siguientes figuras:
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.09]{3.jpg}
\caption{Figuras a detectar.} \label{white}
\end{figure}
\\\\
Podemos decir entonces que ya contamos con un patrón que puede ser reconocible y con el cual podemos trabajar sin problemas. Estos patrones tendrían que pasar por un nuevo filtro el cual dejaría las imágenes en una rejilla que permita tratar una nueva cuadricula para identificar donde tenemos valores oscuros (1) y valores blancos (0) y en base a su cantidad poder tener un resultado por región suponiendo que cada cuadricula sea de 5x5
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[angle=270, scale=0.4]{4.jpg}
\caption{Resultado que se pretende binarizar para poder obtener una imágen tratable.} \label{white}
\end{figure}
\\\\
Estas regiones y su resultado general, pasarían a ser la tercera entrada para nuestra neurona.
Por lo cual requeriríamos de un último calculo con ayuda de una maya que nos detecte la cantidad de color negro por regiones fijas más pequeñas como lo sugiere la figura.
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{007.jpg}
\caption{Ejemplo de la maya para filtrar cada región y saber la cantidad de color.} \label{white}
\end{figure}

\section{Neurona}
Con base en todo lo anterior, ya podemos construir nuestra hipotética neurona; la cual, contraria de momento con 3 entradas que estarán variando dependiendo la figura que llegué. Y tendrá; para este caso concreto, 5 posibles salidas (una por figura), y podríamos decir que estos serían sus valores para poder trabajar con ella:
\begin{itemize} 
\item Entradas: (sus valores tendrian que ser ajustados dependiendo los resultados de entrada)
\item Bias: Seria el valor del primer resultado de aprendizaje ya que se espera se confunda con 2 tipos de figuras: los cuadrados y círculos junto con los rectángulos alargados de conexión y los de tapón.
\item Altura: Obtenida con ayuda de la rejilla física.
\item Largo: Obtenido con ayuda de la rejilla física.
\item Cantidad de color: En este caso solo nos llegara la información de la cantidad de pixeles negros que detecto en una sumatoria de cada región de la maya.
\item
Capa Oculta
De momento se plantean los siguientes valores (talvez aumenten o disminuya su cantidad):
\begin{itemize}
\item \[W_{1}=Bloque\]
\item \[W_{2}=Flor\]
\item \[W_{3}=Trave\]
\item \[W_{4}=Seno\]
\item \[W_{5}=Polea\]
\item \[W_{6}=Amrillo\]
\item \[W_{7}=Rosa\]
\item \[W_{8}=Blanco\]
\item \[W_{9}=Negro\]
\item \[W_{10}=Gris\]
\end{itemize}
\item
La función de aprendizaje podría ser una sumatoria ya que se espera las regiones de color negro totales sean diferentes y es lo que sería la clave para la detección.
La función de activación podría ser sigmoidea ya que se espera un resultado estadístico con el cual establecer rangos entre los cuales poder diferenciar las figuras y poder establecer rangos definidos para cada una.
\item
El tipo de aprendizaje tendría que ser supervisado ya que existen muchas figuras que podrían asemejarse, y requerirá de una base de conocimiento y un control para ajustar los resultados.
\end{itemize}
\newpage
Un primer intento del diseño de nuestra neurona podría ser el siguiente; donde los pesos de entrada sean arbitrarios dándole mayor prioridad X3 ya que este tendría la cantidad de color detectada por tratamiento de la imagen. X0 (ósea el bias) tomaría el valor de la sumatoria del primer entrenamiento con el cual tendríamos un valor fijo y se iría ajustando conforme a las banderas de cada módulo de la capa oculta.
\begin{figure}[!hbp]
\centering
\includegraphics[angle=270, scale=0.5]{5.jpg}
\caption{hipotesis 1 de la neurona que podría funcionar.} \label{white}
\end{figure}
\\\\
Los valores de "w" de la capa oculta serian tomando las sumatorias de los entrenamientos los cuales al pasar al nodo de color tendrían una aproximación para saber intentar finalmente una salida a su pieza correspondiente y verificar sus resultados para hacer los ajustes necesarios en las funciones que tengan que validar.
\\\\\\
\section{Concluci\'on}
Para llegar a programar y comprobrar el resultado tal vez resulte algo complicado el poder tratar las imágenes; ya que se requiere de mucho procesamiento por cada entrada nueva y posiblemente otro problema sea el estar ajustando el algoritmo así como el podr identificar cada elemento de cada figura. Esta neurona tal vez no funcione realmente ya que a lo mejor hizo falta tomar mas aspectos o caracteristicas de cada figura para que pudiera ser mas exacto el reconocimiento, pero sirve como partida para poder crear una, que pueda satisfacer las necesidades del problema de identificar las figuras y con esto cada reto que se presente significara una nueva mejora en el diseño. 
\\\\
Tambien al realizar este ensayo me entre con mas información, en donde muchas de las empresas estan optando por tennologias como la IA para el reconocimiento, una de ellas es Adobe, donde la utilizan para poder reconocer imagenes. Entonces estoy convencido de que en un futuro será algo mucho mas facil de realizar, el poder reconocer figuras de Lego o cualquier otro material.


\end{document}